Les effectifs de techniciens, ou artisans spécialisés dans les industries mécaniques, agents de maîtrise ou dessinateurs ont diminué de plus de 70 000 postes au cours des trente dernières années, principalement au cours des années 1980. Quelques 234 000 personnes exercent ce métier sur la période 2012-2014.Les techniciens et agents de maîtrise des industries mécaniques représentent plus de 1 % de l’emploi régional en Normandie, Centre, Pays de la Loire, et Bourgogne Franche Comté.La part des techniciens et agents de maîtrise des industries mécaniques âgés de 50 ans ou plus a doublé, passant à 29 %, du fait d’un renouvellement relativement peu important de cette profession. De 2007 à 2014, le nombre de mobilités (embauches ou sorties) est resté très faible par rapport au nombre de salariés en poste, autour de 5. Les techniciens et agents de maîtrise des industries mécaniques sont en règle générale employés sur des contrats à durée indéterminée : en 2014, 57 % des embauches ont été réalisées en contrat à durée indéterminée, contre 15 % en moyenne.Bien qu’en augmentation, la part des femmes parmi les techniciens et agents de maîtrise des industries mécaniques demeure faible (10 %). Le niveau de diplôme des titulaires de ces emplois s’est accru : en 1982-1984, les deux tiers des techniciens et agents de maîtrise des industries mécaniques possédaient au plus un diplôme de niveau CAP ou BEP. En 2012-2014, cette proportion n’est plus que de 37 %. Parmi les moins de 30 ans, les deux tiers détiennent désormais un diplôme de niveau bac + 2 ou supérieur.Dans ce métier, le travail les samedis et dimanches et le temps partiel sont relativement peu fréquents. 58 % des techniciens et agents de maîtrise des industries mécaniques salariés à temps complet ont un salaire mensuel net supérieur à 2 000 €.En 2014, le nombre de demandeurs d’emploi à la recherche d’un poste de technicien et agent de maîtrise des industries mécaniques est très faible par rapport au nombre de personnes qui exercent cette profession. Les jeunes de moins de 30 ans sont surreprésentés parmi les demandeurs d’emploi : 34 % d’entre eux ont moins de 30 ans, contre seulement 18 % de ceux qui exercent ce métier. 80 % des offres d’emploi correspondent à des emplois de plus de six mois.
